# Ejercicio 1

Si solo conocemos v(p1), v(p2), v(p3) iguales a 0.

Argumentar si es posible decidir $v \vDash \alpha$ o $v \not\vDash \alpha$

## a) $\alpha = \neg p_1$

Por definici贸n: $v \vDash \neg p_1$ sii $v \not\vDash p_1$ sii $v(p_1)=0$

Entonces se cumple que $v \not\vDash \alpha$

## b) $\alpha = ((p_5 \lor p_3) \to p_1)$

$$
v \vDash ((p_5 \lor p_3) \to p_1) \iff v \not\vDash (p_5 \lor p_3) \text{ o bien } v\vDash p_1
$$

Vemos que v(p1)=0 entonces la verdad de la formula no se puede decidir con la informaci贸n que tenemos.

## c) $\alpha = ((p_1 \lor p_2) \to p_3)$

$$
v \vDash ((p_1 \lor p_2) \to p_3) \iff v \not\vDash (p_1 \lor p_2) \text{ o bien } v\vDash p_3
$$

Como v(p3)=0, la verdad de la formula depende de la otra condici贸n:

$$
v \not\vDash (p_1 \lor p_2) \iff v \not\vDash p_1 \text{ y } v \not\vDash p_2 \iff v(p_1)=0 \text{ y } v(p_2)=0
$$

La conclusi贸n es que como las valuaciones de p1 y p2 son 0, entonces es decidible y $v \vDash \alpha$

## d) $\alpha = \neg p_4$

No es decidible ya que depende de un valor que no esta valuado.

## e) $\alpha = ((p_8\to p_5)\to (p_8\land p_0))$

$$
v \vDash ((p_8\to p_5)\to (p_8\land p_0)) \iff
v \not\vDash (p_8\to p_5) \text{ o bien } v\vDash (p_8\land p_0)
$$

- $v \not\vDash (p_8 \to p_5)$ si y solo si $v\vDash p_8$ y $v \not\vDash p_5$
- $v \vDash (p_8 \land p_0)$ si y solo si $v\vDash p_8$ y $v \vDash p_0$

Como v(p0)=0 para poder decidir necesitamos ver la primer formula.

Entonces $v \vDash \alpha$ si y solo si $v\vDash p_8$ y $v \vDash p_0$.
