# Ejercicio 3

## Item a

$$
\alpha \text{ es tautologia sii } \neg\alpha \text{ no es satisfacible }
$$

Observar que por definicion $v \vDash \alpha \iff v\not\vDash \neg\alpha$, entonces:

$$
\alpha \text{ es tautologia } \overset{\text{def Tau}}{\iff}
\forall v:v\vDash\alpha \overset{\text{def } \neg}{\iff}
\forall v:v\not\vDash \neg\alpha \overset{\text{def satisfacible}}{\iff} \neg\alpha \text{ no es satisfacible}
$$

## Item b

$$
(\alpha \land \beta) \text{ es tautologia si y solo si } \alpha \text{ y } \beta \text{ son tautologias.}
$$

$$
\begin{aligned}
    (\alpha \land \beta) \text{ es tautologia} &\iff \forall v: v\vDash (\alpha \land \beta)
        &&\text{Definicion de }\land\\
    &\iff \forall v: v\vDash\alpha \text{ y } v\vDash\beta
        &&\text{Divido los para todo}\\
    &\iff \forall v: v\vDash\alpha \text{ y } \forall v: v\vDash\beta
        &&\text{Definicion de T}\\
    &\iff \alpha \text{ y } \beta \text{ son tautologias }
\end{aligned}
$$

## Item c

$$
(\alpha \lor \beta) \text{ es contradiccion sii } \alpha \text{ y } \beta \text{ son contradicciones.}
$$

Observar que por definición del $\lor$ son equivalentes:

- $v \vDash (\alpha \lor \beta)$ si y solo si $v\vDash\alpha$ o $v\vDash\beta$
- $v \not\vDash (\alpha \lor \beta)$ si y solo si $v\not\vDash\alpha$ y $v\not\vDash\beta$

Usando esto llegamos al sii que nos piden:

$$
\begin{aligned}
    (\alpha\lor\beta) \text{ es una contradiccion} &\iff \forall v: v \not\vDash (\alpha\lor\beta) &&\text{Observacion anterior}\\
    &\iff \forall v: v\not\vDash\alpha \text{ y } v\not\vDash\beta &&\text{Divido el para todo}\\
    &\iff \forall v: v\not\vDash\alpha \text{ y } \forall v: v\not\vDash\beta &&\text{Definicion de contradiccion}\\
    &\iff \alpha \text{ y } \beta \text{ son contradicciones}
\end{aligned}
$$

## Item d

$$
(\alpha\to\beta) \text{ es una contradiccion sii } \alpha \text{ es una tautologia y } \beta \text{ es una contradiccion.}
$$

Observar que por definición del $\lor$ son equivalentes:

- $v \vDash (\alpha \to \beta)$ si y solo si $v\not\vDash\alpha$ o $v\vDash\beta$
- $v \not\vDash (\alpha \to \beta)$ si y solo si $v\vDash\alpha$ y $v\not\vDash\beta$

Usando esto llegamos al sii que nos piden:

$$
\begin{aligned}
    (\alpha\to\beta) \text{ es una contradiccion } &\iff \forall v: v\not\vDash(\alpha\to\beta)
        &&\text{Definicion de contradiccion} \\
    &\iff \forall v: v\vDash\alpha \text{ y } v\not\vDash\beta
        &&\text{Observacion anterior} \\
    &\iff \forall v: v\vDash\alpha \text{ y } \forall v:v\not\vDash\beta
        &&\text{Divido el para todo} \\
    &\iff \alpha \text{ es una tautologia y } \beta \text{ es una contradiccion}
        &&\text{Definiciones de C y T}
\end{aligned}
$$
