# Ejercicio 4

## Item a

Probar que si $a \land b$ es una contingencia, entonces $a$ es una contingencia o $b$ es una contingencia.

Demuestro la contra reciproca: Si ni a ni b son contingencias, entonces $(a\land b)$ tampoco es una contingencia.

**Observacion:** si a es C y b es T entonces $(a\land b)$ es C:

$$
(\forall v: v\not\vDash a)\text{ y }(\forall v: v\vDash b) {\implies} \forall v: v\not\vDash a \text{ y } v\vDash b \implies \forall v : v \not\vDash (a\land b).
$$

De esta misma forma podemos probar las otras 3 combinaciones que hay, uso C y T para referirme a Contradicción y Tautología:

- Si a es C y b es C entonces $(a\land b)$ es C.
- Si a es C y b es T entonces $(a\land b)$ es C.
- Si a es T y b es C entonces $(a\land b)$ es C.
- Si a es T y b es T entonces $(a\land b)$ es T.

Vemos que para todos los casos donde a y b no son contingencias se cumple que $(a\land b)$ no es una contingencia.

## Item b

Dadas dos valuaciones v y v', probar que si $v(p_i)=v'(p_i)$ para toda $p_i \in \text{Var}(\alpha)$ entonces $v\vDash\alpha$ sii $v'\vDash\alpha$.

Voy a probarlo por inducción estructural sobre la complejidad de la formula:

Puedo construir una formula de tres maneras:

1. Usando un simbolo proposicional
2. Negando $(\neg)$ una fórmula
3. Implicando $(\to)$ entre dos fórmulas

### Caso Base (Caso 1)

Quiero ver que para todas las $\alpha \in \text{FORM}, \text{comp}(\alpha)=0$ se cumple nuestra proposición.

$$
\forall v,v':\big( (\forall p_i\in \text{Var}(\alpha):v(p_i)=v'(p_i)) \implies (v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha) \big)
$$

La complejidad de $\alpha$ es 0 sii $\alpha \in \text{PROP}$. Supongo la hipotesis verdadera para ver que implica al antecedente.

$$
\begin{aligned}
    v\vDash\alpha &\iff v(\alpha)=1 &&\alpha \in \text{PROP y Def de }\vDash \\
    &\iff v'(\alpha)=1 &&(\forall p_i\in \text{Var}(\alpha)=\{\alpha\}:v(p_i)=v'(p_i)) \\
    &\iff v'\vDash\alpha &&\alpha \in \text{PROP y Def de }\vDash
\end{aligned}
$$

### Paso Inductivo (Casos 2 y 3)

Supongo que se cumple para todas las formulas $\alpha$ de complejidad menor o igual a n, quiero ver que se cumpla para las de complejidad n+1.

Lo supongo del caso menor o igual a n es:

$$
\begin{aligned}
    \forall \alpha \in \text{FORM},& \text{comp}(\alpha)\leq n: \\
    &\forall v,v':\big( (\forall p_i\in \text{Var}(\alpha):v(p_i)=v'(p_i)) \implies (v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha) \big)
\end{aligned}
$$

#### Negación

Supongo verdadera la hipotesis: $(\forall p_i\in \text{Var}(\neg\alpha):v(p_i)=v'(p_i))$

Quiero ver que es verdadero: $(v\vDash\neg\alpha \iff v'\vDash\neg\alpha)$

Observaciones:

1. $\text{comp}(\neg\alpha) = 1 + \text{comp}(\alpha)$ entonces nuestro $\alpha$ entra en la HI
2. $\text{Var}(\neg\alpha)=\text{Var}(\alpha)$

Como suponemos verdaderas la hipotesis y el caso menor o igual a n se ve que usando las observaciones llegamos a que:

$$
\begin{aligned}
    &(\forall p_i\in \text{Var}(\neg\alpha):v(p_i)=v'(p_i)) \land \text{Var}(\neg\alpha)=\text{Var}(\alpha) &&\text{Reemplazando los Var}\\
    &\implies (\forall p_i\in \text{Var}(\alpha):v(p_i)=v'(p_i)) &&\text{Por HI}\\
    &\implies (v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha)
\end{aligned}
$$

Falta ver como el sii es verdadero usando que $(v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha)$:

$$
\begin{aligned}
    v\vDash\neg\alpha &\iff v \not\vDash \alpha &&\text{Def de }\vDash \\
    &\iff v' \not\vDash \alpha &&\text{Observacion anterior}\\
    &\iff v' \vDash \neg\alpha &&\text{Def de }\vDash
\end{aligned}
$$

#### Implica

Supongo verdadera la hipotesis: $(\forall p_i\in \text{Var}(\alpha\to\beta):v(p_i)=v'(p_i))$

Quiero ver que es verdadero: $(v\vDash(\alpha\to\beta) \iff v'\vDash(\alpha\to\beta))$

Observaciones:

1. $\text{comp}(\alpha\to\beta) = 1 + \text{comp}(\alpha) + \text{comp}(\beta)$ entonces nuestros $\alpha$ y $\beta$ entran en la HI
2. $\text{Var}(\alpha\to\beta)=\text{Var}(\alpha) \cup \text{Var}(\beta)$

Como suponemos verdaderas la hipotesis y el caso menor o igual a n se ve que usando las observaciones llegamos a que:

$$
\begin{aligned}
    &(\forall p_i\in \text{Var}(\alpha\to\beta):v(p_i)=v'(p_i)) &&\text{Remplazando con Obs 2}\\
    &\implies (\forall p_i\in \text{Var}(\alpha)\cup\text{Var}(\beta):v(p_i)=v'(p_i)) &&\text{Separo la union}\\
    &\implies (\forall p_i\in \text{Var}(\alpha):v(p_i)=v'(p_i)) \land (\forall p_i\in \text{Var}(\beta):v(p_i)=v'(p_i))&&\text{Por HI}\\
    &\implies (v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha) \land (v\vDash\beta \iff v'\vDash\beta)
\end{aligned}
$$

Falta ver como el sii es verdadero usando que $(v\vDash\alpha \iff v'\vDash\alpha)\land (v\vDash\beta \iff v'\vDash\beta)$:

$$
\begin{aligned}
    v\vDash(\alpha\to\beta) &\iff v \not\vDash \alpha \lor v\vDash\beta&&\text{Def de }\vDash \\
    &\iff v' \not\vDash \alpha \lor v'\vDash\beta &&\text{Observacion anterior}\\
    &\iff v' \vDash (\alpha\to\beta) &&\text{Def de }\vDash
\end{aligned}
$$

### Item c

Si $\text{Var}(\alpha)\cap\text{Var}(\beta)=\emptyset$ entonces:

$$
\vDash(\alpha\to\beta) \iff \not\vDash \alpha \text{ o } \vDash\beta
$$

Pruebo el sii arrancando desde la derecha:

$$
\begin{aligned}
    \not\vDash \alpha \text{ o } \vDash\beta &\iff (\forall v: v\not\vDash\alpha) \text{ o } (\forall v: v\vDash\beta) &&\text{Definicion de tau y contra} \\
    &\iff \forall v,v': v' \not\vDash\alpha \text{ o } v\vDash\beta &&\text{Puedo unir con distintas variables}
\end{aligned}
$$

### Revisar justificación

Aca es donde tenemos que usar el ejercicio anterior, tenemos dos valuaciones y queremos poder reemplazar $v'\not\vDash\alpha$ por $v\not\vDash\alpha$. Para eso queremos ver que estas dos valuaciones dan los mismos valores a todas las variables proposicionales de $\alpha$. Como $\alpha$ y $\beta$ no comparten variables, las valuaciones v pueden definirse como nosotros querramos para variables que no son de $\beta$. Las podemos redefinir a todas de esta forma:

$$
V(p) =
\begin{cases}
    v'(p) &\text{si } p\in\text{Var}(\beta)\\
    v(p) &\text{si } p\in\text{Var}(\alpha)\\
    0 &\text{si no}
\end{cases}
$$

Ahora sabemos que la hipotesis del item 4b se cumple para todas las valuaciones V (renombre del v' ligado al $\forall$), entonces podemos afirmar que $v'\not\vDash\alpha \iff v\not\vDash\alpha$:

$$
\begin{aligned}
    \not\vDash \alpha \text{ o } \vDash\beta &\iff (\forall v: v\not\vDash\alpha) \text{ o } (\forall v: v\vDash\beta) &&\text{Definicion de tau y contra} \\
    &\iff \forall v,v': v' \not\vDash\alpha \text{ o } v\vDash\beta &&\text{Puedo unir con distintas variables}\\
    &\iff \forall v,v': v \not\vDash\alpha \text{ o } v\vDash\beta &&\text{Usando item 4b} \\
    &\iff \forall v: v \not\vDash\alpha \text{ o } v\vDash\beta &&\text{} \\
    &\iff \forall v: v \vDash(\alpha\to\beta) &&\text{Def de} \to \\
    &\iff \vDash(\alpha\to\beta)
\end{aligned}
$$

## Item d

$$
\alpha \text{ y } \beta \text{ son contingencias y } \text{Var}(\alpha)\cap\text{Var}(\beta)=\emptyset \implies (\alpha\land\beta) \text{ es contingencia }
$$

$$
\begin{aligned}
(\exists v,v'&: v\vDash\alpha \text{ y } v'\not\vDash\alpha) \text{ y } (\exists v,v': v\vDash\beta \text{ y } v'\not\vDash\beta) \\
    &\implies (\exists v: v\vDash\alpha) \text{ y } (\exists v: v\not\vDash\alpha) \text{ y } (\exists v: v\vDash\beta) \text{ y } (\exists v: v\not\vDash\beta) \\
&\implies
(\exists v,v': v\vDash\alpha \text{ y } v'\vDash\beta) \text{ y } (\exists v,v': v\not\vDash\alpha \text{ y } v'\not\vDash\beta) &&\text{idem item 4c}\\
&\implies
(\exists v: v\vDash\alpha \text{ y } v\vDash\beta) \text{ y } (\exists v: v\not\vDash\alpha \text{ y } v\not\vDash\beta) &&\text{Def de }\land\\
&\implies
(\exists v: v\vDash(\alpha\land\beta)) \text{ y } (\exists v: v\not\vDash(\alpha\land\beta)) \\
&\implies
(\exists v,v': v\vDash(\alpha\land\beta) \text{ y } v'\not\vDash(\alpha\land\beta)) \\
&\implies (\alpha\land\beta) \text{ es una contingencia }
\end{aligned}
$$

